專家：日後難成檢控證據

2019年01月30日

專家：日後難成檢控證據

資深土木工程師倪學仁

【本報訊】港鐵的「陣列式超音波檢測方法」至今檢測了逾100個鋼筋接駁樣本，不過這個獲港鐵顧問推許為最合適的檢測方法，在警方首次取證並扭出鋼筋量度後，就被揭發誤差高達35%。有資深工程師直言，超聲波檢測不準確，有關結果將會無效，日後亦不能成為民事或刑事檢控證據，促盡快改為扭出鋼筋檢測。

相關新聞：中科：對港鐵否認責任感震驚

「港鐵搵藉口唔想睇真啲」

港鐵去年12月初向政府建議的陣列式超音波檢測方法，一直被質疑準確度有限，不過港鐵委聘的獨立工程顧問嚴建平就曾力撐超聲波檢測方法最合適，並批評扭出鋼筋量度是極度破壞性，費時失事、不切實際及不合理。

資深土木工程師倪學仁批評有關方法誤差極大，行內不會用來檢測鋼筋扭入螺絲帽的長度，因該方法是以從螺絲帽反射出來的波段推斷鋼筋扭入的長度，惟鋼筋絞牙與螺絲帽之間並非完全緊密連接，當中空隙或令波段有誤差，現時已證實誤差大於3毫米。

倪學仁強調不準確檢測結果將無法成為民事或刑事檢控證據，現時檢測結果亦將無效，但認為現時改變檢測方法為時未晚，重申最簡單的檢測方法是扭出鋼筋檢查絞牙長度。他又指3米厚的月台層板有足夠鋼筋支撐，扭出部份鋼筋檢測不會有結構性危險，質疑港鐵「只不過係搵個藉口，唔想睇真啲」。

他又提到當局未有公佈問題螺絲帽周圍的情況，認為應研究為何鋼筋未有扭入螺絲帽、工程曾否修改等問題，否則日後更難以研究加固工作，批評當局「佢哋成班都唔係做工程嘅，玩政治多過做工程」。

■記者伍雅謙、趙雅婷

上一則
上一則
中科：對港鐵否認責任感震驚

下一則
下一則
47日聆訊 假的真不了

中科：對港鐵否認責任感震驚
47日聆訊 假的真不了
「肥佬」原來合格 揭超聲波誤差驚人警驗鋼筋 全盤推翻港鐵檢測